%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.1cm]{geometry}

\title{Vecteurs}
\date{30/01/15}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DM \no5}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle


\begin{exercice}[Mesure d'angle]~
  \begin{multicols}{2}
    On considère le rectangle $ABCD$ représenté ci-contre, où $AB=1$ et $AD=2$, et $I$ et $J$ les milieux respectifs de $[AB]$ et $[AD]$. L'objet de l'exercice est de déterminer une mesure (approchée) de l'angle $\alpha$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick, scale=2]
      \coordinate (A) at (0,0);
      \coordinate (B) at (0,1);
      \coordinate (C) at (2,1);
      \coordinate (D) at (2,0);
      \coordinate (I) at (0,.5);
      \coordinate (J) at (1,0);
      \draw (A) node[below left]{$A$};
      \draw (B) node[above left]{$B$};
      \draw (C) node[above right]{$C$};
      \draw (D) node[below right]{$D$};
      \draw (I) node[left]{$I$};
      \draw (J) node[below]{$J$};
      \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
      \draw[gray] (I) -- (C);
      \draw[gray] (J) -- (B);
      \draw($(A)!.5!(J)$) node{//};
      \draw($(D)!.5!(J)$) node{//};
      \draw($(A)!.5!(I)$) node{---};
      \draw($(B)!.5!(I)$) node{---};
      \draw ($({2/5}, {3/5}) + (-45:.4)$) arc (-45:{acos(4/sqrt(17))}:.4) node[midway,right]{$\alpha$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

Nous allons exprimer de deux manières différentes le produit scalaire $\vecteur{IC}.\vecteur{BJ}$.

\begin{em}
  Remarque : Avec un peu d'astuce, ce problème peut être résolu au collège.
\end{em}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Première expression.} On se place dans le repère $(A, \vecteur{AB}, \vecteur{AJ})$, orthonormé.
    \begin{enumerate}
      \item Donner les coordonnées des points $B$, $C$, $I$, $J$ dans ce repère.
      \item En déduire la valeur du produit scalaire $\vecteur{IC}.\vecteur{BJ}$.
    \end{enumerate}
  \item \emph{Seconde expression.}
    \begin{enumerate}
      \item Calculer les longueurs $BJ$ et $IC$.
      \item En déduire, en fonction de $\alpha$, la valeur du produit scalaire $\vecteur{IC}.\vecteur{BJ}$.
    \end{enumerate}
  \item En déduire une valeur de $\alpha$, arrondie à 0,01 radians près.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangles]~

  Exercice 82 p. 261 dans le livre..

  \vfill

  \begin{tikzpicture}
    \node[rotate=180,inner sep=0pt] {\parbox{\linewidth}{%
      \emph{Indice :} Commencer par montrer que $\vecteur{IO}=\frac{\vecteur{AO}}{2}+\frac{\vecteur{FO}}{2}$, trouver la «~bonne~» décomposition du vecteur $\vecteur{EB}$, pour enfin calculer $\vecteur{IO}.\vecteur{EB}$.
    }};
    \end{tikzpicture}%
\end{exercice}

\end{document}
